%========================================================================
%% Preamble
%%========================================================================

\documentclass[pdftex,a4paper,12pt,twoside]{report}

%%---------- Extra functionaliteit ---------------------------------------

\usepackage[utf8]{inputenc}  % Accenten gebruiken in tekst (vb. é ipv \'e)
\usepackage[dutch]{babel}    % Taalinstellingen: woordsplitsingen,
                             %  commando's voor speciale karakters
                             %  ("dutch" voor NL)
\usepackage{eurosym}         % Euro-symbool €
\usepackage{graphicx}        % Invoegen van tekeningen
\usepackage[pdftex,bookmarks=true]{hyperref}
                             % PDF krijgt klikbare links & verwijzingen,
                             %  inhoudstafel
\usepackage{listings}        % Broncode mooi opmaken
\usepackage{rotating}        % Tabellen en figuren roteren

%%---------- Layout ------------------------------------------------------

% Gebruik een schreefloos lettertype ipv het "oubollig" uitziende
% Computer Modern
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}     

%%---------- Documenteigenschappen ---------------------------------------

% Listing via commando
\newcommand{\codefragment}[2]{ \lstset{%
  language=java,
  breaklines=true,
  float=th,
  caption={#2},
  label=code:quicksort,
  frame=single
}
\lstinputlisting{#1}}
%Je kan de file parameter ook insluiten door map vb. "versie1/" en  door extensie:
% \lstinputlisting{versie1/#1.java}
% Je kan ook meerdere listingsconfiguratie in parameters steken

%%========================================================================
%% Inhoud document
%%========================================================================

\begin{document}

%%---------- Front matter ------------------------------------------------
%% Inhoudstafel

\listoffigures
\lstlistoflistings

%%---------- Kern --------------------------------------------------------

\section{Klassendiagrammen}
\label{sec:klassendiagrammen}

Figuren invoegen doe je zoals het voorbeeld hieronder in figuur~\ref{fig:cd_student}. Soms wil je misschien een figuur zijdelings afbeelden (een heel breed klassediagram, bijvoorbeeld). Daarvoor vind je een voorbeeld in figuur~\ref{fig:cd_student_opzij}. Merk op dat {\LaTeX} zelf de positie kiest van figuur-omgevingen, dus verwijs er altijd naar vanuit de tekst a.h.v. het label. Mogelijks komt de figuur op een andere bladzijde terecht.

\begin{figure}
\label{fig:cd_student}
\caption{Klassediagram van het domein.}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/cd_student}
\end{figure}

\begin{sidewaysfigure}
\label{fig:cd_student_opzij}
\caption{Klassediagram van het domein, dit keer opzij (gebruik \texttt{rotating} package).}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/cd_student}
\end{sidewaysfigure}

\section{Database-ontwerp}
\label{sec:erd}

%% 
%% Implementatie
%% 

\chapter{Implementatie}
\label{ch:implementatie}

In listing Quicksort vind je een voorbeeld van een stuk code in de tekst, aan de hand van de listings package. Als je de programmeertaal opgeeft, wordt de code beter opgemaakt  (bv. keywords in vet, commentaar in cursief). Het algoritme wordt wellicht ook beschreven in Knuth1998.

% Standaard voorbeeld via Copy Paste
\lstset{%
  language=java,
  breaklines=true,
  float=th,
  caption={Quicksort. Met copy paste.},
  label=code:quicksort,
  frame=single
}
\begin{lstlisting}
public void quickSort(int array[]) 
// pre: array is full, all elements are non-null integers
// post: the array is sorted in ascending order
{
	quickSort(array, 0, array.length - 1); }

public void quickSort(int array[], int start, int end)
{
    int i = start;  // index of left-to-right scan
    int k = end;    // index of right-to-left scan

    // check that there are at least two elements to sort
    if (end - start >= 1) 
    {
        // set the pivot as the first element in the 
        // partition
        int pivot = array[start];       
        
        // while the scan indices from left and right 
        // have not met,
        while (k > i)                   
        {    
            // from the left, look for the first
            // element greater than the pivot
            while (array[i] <= pivot && i <= end && k > i)
                i++;
            // from the right, look for the first
            // element not greater than the pivot
            while (array[k] > pivot && k >= start && k >= i)
                k--;
            // if the left seekindex is still smaller than
            // the right index, swap the corresponding elements
            if (k > i)
                swap(array, i, k);                      
        }
        // after the indices have crossed, swap the last element
        // in the left partition with the pivot
        swap(array, start, k);          
                                        
        // quicksort the left and right partition
        quickSort(array, start, k - 1); 
        quickSort(array, k + 1, end);
        
    } else {
        return; // the array is sorted, so exit    
    }
}

public void swap(int array[], int index1, int index2) 
// pre: array is full and index1, index2 < array.length
// post: the values at indices 1 and 2 have been swapped
{
	int temp = array[index1];      // store the first value in a temp
	array[index1] = array[index2]; // copy the value of the second into the first
	array[index2] = temp;          // copy the value of the temp into the second
}

\end{lstlisting}

% Voorbeeld door file te includen

\lstset{%
  language=java,
  breaklines=true,
  float=th,
  caption={Quicksort. Met file includen},
  label=code:quicksort,
  frame=single
}
\lstinputlisting{QuickSort.java}

% Voorbeeld door eigen commando te gebruiken

\codefragment{QuickSort.java}{Quicksort. Met eigen commando}

% Hetzelfde principe kan je met de klassendiagrammen doen.
% Suggestie voor commando's: model en modellandscape

% Met ls (unix) of dir (windows) en wat reguliere expressies (zoeken en vervangen) kan je eenvoudig een (reeks van) bestanden omzetten in (een reeks van) commando's.
% ls -1R | egrep '^..*\..*$' | sed 's/^.*$/\\commando{&}{&}/'
\end{document}
